\clearpage
{\centering \section*{Prophetia Joël}}\thispagestyle{empty}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Joel}
\fancyhead[C]{\textsc{Joel}}

\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{1}~Verbum Domini, quod factum est ad Jo\"el, filium Phatuel.
\begin{flushleft}\begin{verse}\vspace{6pt}${}^{2}$~Audite hoc, senes,\\ et auribus percipite, omnes habitatores terr\ae~:\\ si factum est istud in diebus vestris,\\ aut in diebus patrum vestrorum~?\\
${}^{3}$~Super hoc filiis vestris narrate,\\ et filii vestri filiis suis,\\ et filii eorum generationi alter\ae .\\
${}^{4}$~Residuum eruc\ae\ comedit locusta,\\ et residuum locust\ae\ comedit bruchus,\\ et residuum bruchi comedit rubigo.\\
${}^{5}$~Expergiscimini, ebrii,\\ et flete et ululate, omnes qui bibitis vinum in dulcedine,\\ quoniam periit ab ore vestro.\\
${}^{6}$~Gens enim ascendit super terram meam,\\ fortis et innumerabilis~:\\ dentes ejus ut dentes leonis,\\ et molares ejus ut catuli leonis.\\
${}^{7}$~Posuit vineam meam in desertum,\\ et ficum meam decorticavit~;\\ nudans spoliavit eam, et projecit~:\\ albi facti sunt rami ejus.\\
${}^{8}$~Plange quasi virgo accincta sacco super virum pubertatis su\ae .\\
${}^{9}$~Periit sacrificium et libatio de domo Domini~;\\ luxerunt sacerdotes, ministri Domini.\\
${}^{10}$~Depopulata est regio,\\ luxit humus,\\ quoniam devastatum est triticum,\\ confusum est vinum,\\ elanguit oleum.\\
${}^{11}$~Confusi sunt agricol\ae ,\\ ululaverunt vinitores\\ super frumento et hordeo,\\ quia periit messis agri.\\
${}^{12}$~Vinea confusa est,\\ et ficus elanguit~;\\ malogranatum, et palma, et malum,\\ et omnia ligna agri aruerunt,\\ quia confusum est gaudium a filiis hominum.\\
${}^{13}$~Accingite vos, et plangite, sacerdotes~:\\ ululate, ministri altaris~;\\ ingredimini, cubate in sacco, ministri Dei mei,\\ quoniam interiit de domo Dei vestri sacrificium et libatio.\\
${}^{14}$~Sanctificate jejunium, vocate cœtum,\\ congregate senes, omnes habitatores terr\ae \\ in domum Dei vestri,\\ et clamate ad Dominum~:\\
${}^{15}$~A, a, a, diei~!\\ quia prope est dies Domini,\\ et quasi vastitas a potente veniet.\\
${}^{16}$~Numquid non coram oculis vestris alimenta perierunt\\ de domo Dei nostri, l\ae titia et exsultatio~?\\
${}^{17}$~Computruerunt jumenta in stercore suo,\\ demolita sunt horrea,\\ dissipat\ae\ sunt apothec\ae ,\\ quoniam confusum est triticum.\\
${}^{18}$~Quid ingemuit animal,\\ mugierunt greges armenti~?\\ quia non est pascua eis~;\\ sed et greges pecorum disperierunt.\\
${}^{19}$~Ad te, Domine, clamabo,\\ quia ignis comedit speciosa deserti,\\ et flamma succendit omnia ligna regionis.\\
${}^{20}$~Sed et besti\ae\ agri, quasi area sitiens imbrem, suspexerunt ad te,\\ quoniam exsiccati sunt fontes aquarum,\\ et ignis devoravit speciosa deserti.\end{verse}\end{flushleft}


\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{2}\begin{flushleft}\begin{verse}\vspace{-19pt}Canite tuba in Sion,\\ ululate in monte sancto meo,\\ conturbentur omnes habitatores terr\ae~:\\ quia venit dies Domini, quia prope est.\\
${}^{2}$~Dies tenebrarum et caliginis,\\ dies nubis et turbinis~;\\ quasi mane expansum super montes\\ populus multus et fortis~:\\ similis ei non fuit a principio,\\ et post eum non erit\\ usque in annos generationis et generationis.\\
${}^{3}$~Ante faciem ejus ignis vorans,\\ et post eum exurens flamma.\\ Quasi hortus voluptatis terra coram eo,\\ et post eum solitudo deserti,\\ neque est qui effugiat eum.\\
${}^{4}$~Quasi aspectus equorum, aspectus eorum~;\\ et quasi equites, sic current.\\
${}^{5}$~Sicut sonitus quadrigarum super capita montium exilient,\\ sicut sonitus flamm\ae\ ignis devorantis stipulam,\\ velut populus fortis pr\ae paratus ad pr\ae lium.\\
${}^{6}$~A facie ejus cruciabuntur populi~;\\ omnes vultus redigentur in ollam.\\
${}^{7}$~Sicut fortes current~;\\ quasi viri bellatores ascendent murum~:\\ viri in viis suis gradientur,\\ et non declinabunt a semitis suis.\\
${}^{8}$~Unusquisque fratrem suum non coarctabit,\\ singuli in calle suo ambulabunt~;\\ sed et per fenestras cadent, et non demolientur.\\
${}^{9}$~Urbem ingredientur, in muro current,\\ domos conscendent, per fenestras intrabunt quasi fur.\\
${}^{10}$~A facie ejus contremuit terra,\\ moti sunt c\ae li,\\ sol et luna obtenebrati sunt,\\ et stell\ae\ retraxerunt splendorem suum.\\
${}^{11}$~Et Dominus dedit vocem suam ante faciem exercitus sui,\\ quia multa sunt nimis castra ejus,\\ quia fortia et facientia verbum ejus~:\\ magnus enim dies Domini, et terribilis valde,\\ et quis sustinebit eum~?\\
${}^{12}$~Nunc ergo, dicit Dominus,\\ convertimini ad me in toto corde vestro,\\ in jejunio, et in fletu, et in planctu.\\
${}^{13}$~Et scindite corda vestra, et non vestimenta vestra~;\\ et convertimini ad Dominum Deum vestrum,\\ quia benignus et misericors est,\\ patiens et mult\ae\ misericordi\ae ,\\ et pr\ae stabilis super malitia.\\
${}^{14}$~Quis scit si convertatur, et ignoscat,\\ et relinquat post se benedictionem, sacrificium et libamen Domino Deo vestro~?\\
${}^{15}$~Canite tuba in Sion,\\ sanctificate jejunium, vocate cœtum~:\\
${}^{16}$~congregate populum, sanctificate ecclesiam,\\ coadunate senes, congregate parvulos, et sugentes ubera~;\\ egrediatur sponsus de cubili suo,\\ et sponsa de thalamo suo.\\
${}^{17}$~Inter vestibulum et altare plorabunt sacerdotes, ministri Domini,\\ et dicent~: Parce, Domine, parce populo tuo~;\\ et ne des h\ae reditatem tuam in opprobrium,\\ ut dominentur eis nationes.\\ Quare dicunt in populis~: Ubi est Deus eorum~?\end{verse}\end{flushleft}


\begin{flushleft}\begin{verse}${}^{18}$~Zelatus est Dominus terram suam,\\ et pepercit populo suo.\\
${}^{19}$~Et respondit Dominus, et dixit populo suo~:\\ Ecce ego mittam vobis frumentum, et vinum, et oleum,\\ et replebimini eis~;\\ et non dabo vos ultra opprobrium in gentibus.\\
${}^{20}$~Et eum qui ab aquilone est procul faciam a vobis,\\ et expellam eum in terram inviam et desertam~:\\ faciem ejus contra mare orientale,\\ et extremum ejus ad mare novissimum~:\\ et ascendet fœtor ejus,\\ et ascendet putredo ejus,\\ quia superbe egit.\\
${}^{21}$~Noli timere, terra~:\\ exsulta, et l\ae tare,\\ quoniam magnificavit Dominus ut faceret.\\
${}^{22}$~Nolite timere, animalia regionis,\\ quia germinaverunt speciosa deserti~;\\ quia lignum attulit fructum suum,\\ ficus et vinea dederunt virtutem suam.\\
${}^{23}$~Et, filii Sion, exsultate,\\ et l\ae tamini in Domino Deo vestro,\\ quia dedit vobis doctorem justiti\ae ,\\ et descendere faciet ad vos imbrem matutinum et serotinum,\\ sicut in principio.\\
${}^{24}$~Et implebuntur are\ae\ frumento,\\ et redundabunt torcularia vino et oleo.\\
${}^{25}$~Et reddam vobis annos, quos comedit locusta,\\ bruchus, et rubigo, et eruca~:\\ fortitudo mea magna quam misi in vos.\\
${}^{26}$~Et comedetis vescentes, et saturabimini~;\\ et laudabitis nomen Domini Dei vestri,\\ qui fecit mirabilia vobiscum~;\\ et non confundetur populus meus in sempiternum.\\
${}^{27}$~Et scietis quia in medio Isra\"el ego sum,\\ et ego Dominus Deus vester, et non est amplius~;\\ et non confundetur populus meus in \ae ternum.\end{verse}\end{flushleft}


\begin{flushleft}\begin{verse}${}^{28}$~Et erit post h\ae c~:\\ effundam spiritum meum super omnem carnem,\\ et prophetabunt filii vestri et fili\ae\ vestr\ae~:\\ senes vestri somnia somniabunt,\\ et juvenes vestri visiones videbunt.\\
${}^{29}$~Sed et super servos meos et ancillas\\ in diebus illis effundam spiritum meum.\\
${}^{30}$~Et dabo prodigia in c\ae lo et in terra,\\ sanguinem, et ignem, et vaporem fumi.\\
${}^{31}$~Sol convertetur in tenebras,\\ et luna in sanguinem,\\ antequam veniat dies Domini magnus et horribilis.\\
${}^{32}$~Et erit~: omnis qui invocaverit nomen Domini, salvus erit~:\\ quia in monte Sion et in Jerusalem\\ erit salvatio, sicut dixit Dominus,\\ et in residuis quos Dominus vocaverit.\end{verse}\end{flushleft}


\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{3}\begin{flushleft}\begin{verse}\vspace{-19pt}Quia ecce in diebus illis, et in tempore illo,\\ cum convertero captivitatem Juda et Jerusalem,\\
${}^{2}$~congregabo omnes gentes,\\ et deducam eas in vallem Josaphat~;\\ et disceptabo cum eis ibi super populo meo,\\ et h\ae reditate mea Isra\"el,\\ quos disperserunt in nationibus,\\ et terram meam diviserunt.\\
${}^{3}$~Et super populum meum miserunt sortem~;\\ et posuerunt puerum in prostibulo,\\ et puellam vendiderunt pro vino ut biberent.\\
${}^{4}$~Verum quid mihi et vobis, Tyrus et Sidon,\\ et omnis terminus Pal\ae stinorum~?\\ numquid ultionem vos reddetis mihi~?\\ et si ulciscimini vos contra me,\\ cito velociter reddam vicissitudinem vobis super caput vestrum.\\
${}^{5}$~Argentum enim meum et aurum tulistis,\\ et desiderabilia mea et pulcherrima intulistis in delubra vestra.\\
${}^{6}$~Et filios Juda et filios Jerusalem vendidistis filiis Gr\ae corum,\\ ut longe faceretis eos de finibus suis.\\
${}^{7}$~Ecce ego suscitabo eos de loco in quo vendidistis eos,\\ et convertam retributionem vestram in caput vestrum.\\
${}^{8}$~Et vendam filios vestros et filias vestras in manibus filiorum Juda,\\ et venundabunt eos Sab\ae is, genti longinqu\ae ,\\ quia Dominus locutus est.\\
${}^{9}$~Clamate hoc in gentibus,\\ sanctificate bellum,\\ suscitate robustos~:\\ accedant, ascendant omnes viri bellatores.\\
${}^{10}$~Concidite aratra vestra in gladios,\\ et ligones vestros in lanceas.\\ Infirmus dicat~: Quia fortis ego sum.\\
${}^{11}$~Erumpite, et venite, omnes gentes de circuitu,\\ et congregamini~;\\ ibi occumbere faciet Dominus robustos tuos.\\
${}^{12}$~Consurgant, et ascendant gentes in vallem Josaphat,\\ quia ibi sedebo ut judicem omnes gentes in circuitu.\\
${}^{13}$~Mittite falces, quoniam maturavit messis~;\\ venite, et descendite,\\ quia plenum est torcular, exuberant torcularia~:\\ quia multiplicata est malitia eorum.\\
${}^{14}$~Populi, populi, in valle concisionis,\\ quia juxta est dies Domini in valle concisionis.\\
${}^{15}$~Sol et luna obtenebrati sunt,\\ et stell\ae\ retraxerunt splendorem suum.\\
${}^{16}$~Et Dominus de Sion rugiet,\\ et de Jerusalem dabit vocem suam,\\ et movebuntur c\ae li et terra~;\\ et Dominus spes populi sui,\\ et fortitudo filiorum Isra\"el.\\
${}^{17}$~Et scietis quia ego Dominus Deus vester,\\ habitans in Sion monte sancto meo~;\\ et erit Jerusalem sancta,\\ et alieni non transibunt per eam amplius.\\
${}^{18}$~Et erit in die illa~: stillabunt montes dulcedinem,\\ et colles fluent lacte,\\ et per omnes rivos Juda ibunt aqu\ae~;\\ et fons de domo Domini egredietur,\\ et irrigabit torrentem spinarum.\\
${}^{19}$~\AE gyptus in desolationem erit,\\ et Idum\ae a in desertum perditionis,\\ pro eo quod inique egerint in filios Juda,\\ et effuderint sanguinem innocentem in terra sua.\\
${}^{20}$~Et Jud\ae a in \ae ternum habitabitur,\\ et Jerusalem in generationem et generationem.\\
${}^{21}$~Et mundabo sanguinem eorum, quem non mundaveram~;\\ et Dominus commorabitur in Sion.\end{verse}\end{flushleft}


